

# Clase 03

## Razonamiento ecuacional

### Inducción estructural

*¿Cómo mostramos que un programa hace lo que tiene que hacer?*

*Prueba formal de propiedades:* Demostramos que ciertas expresiones son equivalentes para probar que un algoritmo es correcto con respecto a otro y para razonar sobre optimizaciones y alternativas.

*Hipótesis de trabajo*

1. Trabajamos con estructuras de datos **finitas**.
2. Trabajamos con **funciones totales**.
3. El programa **no depende del orden** de las ecuaciones.

### Igualdades por definición

*Principio de reemplazo* ★

Sea  $e1 = e2$  una ecuación del programa. Las siguientes operaciones preservan la igualdad de expresiones:

1. Reemplazar *cualquier instancia* de  $e1$  por  $e2$ .
2. Reemplazar *cualquier instancia* de  $e2$  por  $e1$ .

Si la igualdad se puede demostrar usando sólo el principio de reemplazo decimos que la igualdad vale por definición.

### Inducción estructural

*Principio de inducción estructural* ★

Sea un tipo inductivo:

```
data T = CBase1 <parámetros>
      ...
      | CBasen <parámetros>
      | CRekursivo1 <parámetros>
      ...
      | CRekursivon <parámetros>
```

Sea  $\mathcal{P}$  una propiedad acerca de las expresiones tipo  $T$  tal que:

- $\mathcal{P}$  vale sobre todos los constructores base de  $T$ ,
- $\mathcal{P}$  vale sobre todos los constructores recursivos de  $T$ ,  
asumiendo como hipótesis inductiva que vale para los parámetros de tipo  $T$ ,

entonces  $\forall x :: T. \mathcal{P}(x)$ .

*Principio de inducción sobre booleanos*

Si  $\mathcal{P}(\text{True})$  y  $\mathcal{P}(\text{False})$  entonces  $\forall x :: \text{Bool}. \mathcal{P}(x)$ .

*Principio de inducción sobre pares*

Si  $\forall x :: a. \forall y :: b. \mathcal{P}((x, y))$

entonces  $\forall p :: (a, b). \mathcal{P}(p)$ .

*Principio de inducción sobre naturales*

Si  $\mathcal{P}(\text{Zero})$  y  $\forall n :: \text{Nat}. (\mathcal{P}(n) \Rightarrow \mathcal{P}(\text{Suc } n))$ ,

entonces  $\forall n :: \text{Nat}. \mathcal{P}(n)$ .

### Principio de inducción sobre listas

Sea  $\mathcal{P}$  una propiedad sobre expresiones de tipo  $[a]$  tal que:

- $\mathcal{P}([])$
- $\forall x :: a. \forall xs :: [a]. (\mathcal{P}(xs) \Rightarrow \mathcal{P}(x : xs))$

Entonces  $\forall xs :: [a]. \mathcal{P}(xs)$ .

### Principio de inducción sobre árboles binarios

Sea  $\mathcal{P}$  una propiedad sobre expresiones de tipo **AB** a tal que:

- $\mathcal{P}(\text{Nil})$
- $\forall i :: \text{AB } a. \forall r :: a. \forall d :: \text{AB } a. (\mathcal{P}(i) \wedge \mathcal{P}(d)) \Rightarrow \mathcal{P}(\text{Bin } i \text{ } r \text{ } d)$

Entonces  $\forall x :: \text{AB } a. \mathcal{P}(x)$ .

### Principio de inducción sobre polinomios

```
data Poli a = X
            | Cte a
            | Suma (Poli a) (Poli a)
            | Prod (Poli a) (Poli a)
```

Sea  $\mathcal{P}$  una propiedad sobre expresiones de tipo **Poli** a tal que:

- $\mathcal{P}(X)$
- $\forall k :: a. \mathcal{P}(\text{Cte } k)$
- $\forall p :: \text{Poli } a. \forall q :: \text{Poli } a. ((\mathcal{P}(p) \wedge \mathcal{P}(q))) \Rightarrow \mathcal{P}(\text{Suma } p \text{ } q)$
- $\forall p :: \text{Poli } a. \forall q :: \text{Poli } a. ((\mathcal{P}(p) \wedge \mathcal{P}(q))) \Rightarrow \mathcal{P}(\text{Prod } p \text{ } q)$

Entonces  $\forall x :: \text{Poli } a. \mathcal{P}(x)$

## Lemas de generación

Usando el principio de inducción estructural, se puede probar:

### Lema de generación para pares

Si  $p :: (a, b)$ , entonces  $\exists x :: a. \exists y :: b. p = (x, y)$ .

### Lema de generación para sumas

Si  $e :: \text{Either } a \text{ } b$ , entonces:

- o bien  $\exists x :: a. e = \text{Left } x$
- o bien  $\exists y :: b. e = \text{Right } y$

## Extensionalidad

Una equivalencia puede valer dependiendo el punto de vista.

### Punto de vista intencional

Dos valores son iguales si están contruidos de la misma manera.

### Punto de vista extensional

Dos valores son iguales si son indistinguibles al observarlos.

### Principio de extensionalidad funcional ★

Sean  $f, g :: a \rightarrow b$ .

Si  $(\forall x :: a. f \ x = g \ x)$  entonces  $f = g$

## Algunas propiedades utiles para demostraciones

Sea  $\forall F :: a \rightarrow b.$     $\forall G :: a \rightarrow b.$     $\forall Y :: b.$     $\forall Z :: a.$

$F = G \quad \Leftrightarrow \forall x :: a. F\ x = G\ x$

$F = \lambda x \rightarrow Y \quad \Leftrightarrow \forall x :: a. F\ x = Y$

$(\lambda x \rightarrow Y)\ Z \underset{\beta}{=} Y$  reemplazando  $x$  por  $Z$

$\lambda x \rightarrow F\ x \underset{\eta}{=} F$

$x$  no puede aparecer libre en  $F, G$  ni  $Z$ .

## Pasos a seguir en una demostración

- Leer la propiedad, entenderla y convencerse de que es verdadera.
- Plantear la propiedad como predicado unario.
- Plantear el esquema de inducción.
- Plantear y resolver el o los caso(s) base.
- Plantear y resolver el o los caso(s) inductivo(s).

## Isomorfismos de tipos

Dos tipos de datos son isomorfos cuando representan la misma información, pero escrita de distinta manera.

Decimos que dos tipos de datos  $A$  y  $B$  son **isomorfos** si:

1. Hay una función  $f :: A \rightarrow B$  total.
2. Hay una función  $g :: B \rightarrow A$  total.
3. Se puede demostrar que  $g \cdot f = \text{id} :: A \rightarrow A$ .
4. Se puede demostrar que  $f \cdot g = \text{id} :: B \rightarrow B$ .

Escribimos  $A \simeq B$  para indicar que  $A$  y  $B$  son isomorfos.